\section{Grundlagen der Redoxreaktionen}
\subsection{Oxidation und Reduktion}
Redoxvorgänge sind Reaktionen, bei denen Elektronen übertragen oder verschoben werden.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		%Supporting grid for drawing
        %\draw[step=0.5cm,gray,very thin] (0,0) grid (10,2);

		\node(Me) at (1,1) {Me};
		\node[right = of Me, darkblue] (X) {X};
		\node(plus) at ($(Me)!0.5!(X)$) {$+$};
		\node[above right = -0.49cm and 1.5cm of X](Me2){Me$^+$};
		\node[darkblue, above right = -0.49cm and 2.25cm of X](X2){X$^-$};

		\draw[thick, ->, > = stealth] (X) -- (Me2);

		\coordinate[above = 0.3cm of Me] (aboveMe);
		\coordinate[above = 0.3cm of X] (aboveX);

		\draw[->, >=stealth, darkblue] (Me) -- (aboveMe) -- (aboveX) -- (X);
		\path (aboveMe) -- (aboveX) node [midway, darkblue, fill = white] {e$^-$};

		\coordinate[below = 0.3 of Me] (belowMe);
		\coordinate[below = 0.3 of Me2] (belowMe2);
		\draw[->, > = stealth, dashed] (Me) -- (belowMe) -- (belowMe2) -- (Me2);
		\path (belowMe) -- (belowMe2) node [midway, fill = white] {$-$e$^-$};

		\coordinate[below = 0.7 of X] (belowX);
		\coordinate[below = 0.7 of X2] (belowX2);
		\draw[->, > = stealth, dashed, darkblue] (X) -- (belowX) -- (belowX2) -- (X2);
		\path (belowX) -- (belowX2) node [midway, darkblue, fill = white] {$-$e$^-$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Bei einer Oxidation werden Elektronen abgegeben. Bei einer Reduktion werden Elektronen aufgenommen. Da Elektronen nur \glqq übergeben\grqq{} (und nicht ins Nichts abgespalten) werden können, muss eine Oxidation an eine Reduktion gekoppelt sein.

\subsection{Die Oxidationszahl}
Die Oxidationszahl gibt die Ladung an, welche die Atome eines Moleküls hätten, wenn die Bindungselektronen dem elektronegativeren Partner zugesprochen oder bei unpolaren Bindungen gleichmässig auf beide Partner verteilt würden. Sie ist im Gegensatz zur Ionenladung keine effektive, sondern theoretisch zugewiesene (fiktive) Ladung.

\begin{center}
	$+$\rom{1} \hspace{0.45cm} $-$\rom{1} \hspace{2.75cm} $-$\rom{2} \hspace{0.2cm} $+$\rom{4} \hspace{0.2cm} $-$\rom{2}\\
	\chemfig{H-\lewis{026,Cl}} \hspace{3cm} \chemfig{\lewis{26,O}=C=\lewis{26,O}}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Die Summe der Oxidationszahlen einer Verbindung ist null.
	\item Die Oxidationszahl von Elementen oder Elementmolekülen ist null.
	\item Die Oxidationszahl von Wasserstoff in molekularen Verbindungen ist immer $+\rom{1}$. 
	\item Die Oxidationszahl von Sauerstoff in molekularen Verbindungen ist $-\rom{2}$ (ausser in Sauerstofffluiden und Peroxiden, Bsp: der Sauerstoff in \ch{H2O2} hat eine Oxidationszahl von $-\rom{1}$).
	\item Die Oxidationszahl von Fluor in molekularen Verbindungen ist $-\rom{1}$.
	\item Bei Atom-Ionen stimmen Oxidationszahl und Ionenladung überein.
	\item Bei Molekül-Ionen ist die Summe der Oxidationszahl aller Atome gleich der Ionenladung.
\end{itemize}

Die Oxidationszahl wird mit dem entsprechenden Vorzeichen mit römischen Zahlen über dem Symbol angegeben.\\
Mithilfe der \textit{Standard-Oxidationszahlen} von Fluor, Wasserstoff und Sauerstoff lassen sich die Oxidationszahl von Molekülen, die diese Elemente enthalten berechnen.

\subsection{Bei Redoxvorgängen ändern Oxidationszahlen}
Bei Redoxvorgängen werden Elektronen übertragen oder verschoben, dadurch ändern sich die Oxidationszahlen. Bei der Oxidation steigt die Oxidationszahl durch Elektronenabgabe, bei der Reduktion sinkt die Oxidationszahl durch Elektronenaufnahme.
\par
Das Reduktionsmittel reduziert seine Partner, indem es ihm Elektronen zur Verfügung stellt. Das Reduktionsmittel wird oxidiert, seine Oxidationszahl steigt.\\
Das Oxidationsmittel oxidiert seinen Partner, indem es ihm Elektronen entzieht. Das Oxidationsmittel wird reduziert, seine Oxidationszahl sinkt.\\
Bei der Salzbildung gibt das Metall (Reduktionsmittel) Elektronen an das Nichtmetall (Oxidationsmittel) ab.\\
\newpage
Bei der Reaktion von zwei Nichtmetallen, stellen sich deren Atome gegenseitig Elektronen zur Verfügung und bilden (meist polare) Atombindungen. Der elektronegativere Partner zieht die gemeinsamen Elektronen stärker an und \glqq gewinnt \grqq{} Elektronen; er wird also reduziert. Das Nichtmetall mit der höheren Elektronegativität ist das Oxidationsmittel, seine Oxidationszahl sinkt.\\
Reaktionen, bei denen Elemente als Edukte oder als Produkte auftreten, sind Redoxvorgänge.
